[Barnabas.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Barnabas.jpg "fig:Barnabas.jpg")

**巴拿巴**（英語：Barnabas，天主教譯為巴爾納伯、聖納伯），是《[新約聖經](../Page/新約聖經.md "wikilink")》中记载的一个早期[猶太人](../Page/猶太人.md "wikilink")[基督徒](../Page/基督徒.md "wikilink")，亦稱他為[使徒](../Page/使徒.md "wikilink")\[1\]。他和[使徒保羅合作完成了一系列的傳教行程](../Page/使徒保羅.md "wikilink")，導致[基督教的廣傳](../Page/基督教.md "wikilink")。

## 巴拿巴的家世

巴拿巴原名[約瑟](../Page/約西_\(新約人物\).md "wikilink")，是個猶太的[利未人](../Page/利未人.md "wikilink")，生在[塞浦路斯](../Page/塞浦路斯.md "wikilink")。使徒們給他一個别名——巴拿巴，意思是“勸慰子”（使徒行傳4:36）。
當時[基督教會剛剛成立](../Page/基督教會.md "wikilink")，巴拿巴很受他人喜愛和尊重。有些學者認為巴拿巴是耶穌的一個早期門徒。（路加福音10：1，2）。

公元33年[五旬節之後不久](../Page/五旬節.md "wikilink")，巴拿巴主動賣掉一塊土地，把得來的金錢交給使徒。當時耶路撒冷的基督徒凡物公用，使徒“按各人的需要，分給各人”。巴拿巴可能頗為富有，留意到信徒同工的匱乏，卻毫不吝嗇，於是慷慨解囊。（使徒行傳4：34-37）巴拿巴甘心獻出自己和財物去推廣王國的權益。學者布魯斯留意到，“只要别人需要鼓勵，巴拿巴就義不容辭，施予援手”。
從聖經記載的另一件事，可以清楚看出巴拿巴的這個特質。

公元36年左右，大數的掃羅（後來的[使徒保羅](../Page/使徒保羅.md "wikilink")）成為基督徒。他跟耶路撒冷的會衆聯絡，“可是所有人都怕他，不信他是門徒”。保羅怎樣説服會衆，相信他已真正改弦易轍，而不是借歸信為名去打擊會衆呢？“巴拿巴就來援助他，領他到使徒那裏。”\[2\]雖然掃羅後來返回大數的家鄉，兩人卻成為好友。他們的友誼對傳道工作造成深遠的影響。（使徒行傳9：30）

## 服事工作

### 安提阿

約莫公元45年，[耶路撒冷會衆接獲報告](../Page/耶路撒冷.md "wikilink")，傳道工作在[叙利亞的](../Page/叙利亞.md "wikilink")[安提阿有驚人的增長](../Page/安提阿.md "wikilink")，當地有一大群説[希臘語的居民成為信徒](../Page/希臘語.md "wikilink")。於是耶路撒冷會衆派巴拿巴到當地視察情況，把傳道工作組織起來。事實證明，巴拿巴確實是最佳人選。[路加報導説](../Page/路加.md "wikilink")：“他到了那裏，看見上帝的分外恩慈，就很歡喜，開始鼓勵所有人要衷心決意留在主裏；巴拿巴是個良善的人，充滿聖靈和信心。於是加添了一大群歸主的人。”(使徒行傳11：22-24)

但巴拿巴在安提阿的工作並非到此為止。學者朱塞佩·里喬蒂指出，“巴拿巴為人務實，馬上看出前頭還有很多工作要做，澆灌工作才能獲得豐盛的收成。因此，當務之急是增加收割工人。”巴拿巴來自塞浦路斯，也許習慣了跟外邦人來往，因此使徒可能覺得他特别適合向異教徒傳道。可是，巴拿巴打算邀請更多人參與這件既令人振奮又富於意義的工作。

於是，巴拿巴想起掃羅。他很可能記起掃羅歸信時，亞拿尼亞接獲的異象。異象透露，迫害基督徒的掃羅日後會成為“蒙揀選的器皿”，“向衆國族……傳揚(耶穌)的名”。（使徒行傳9：15）於是，巴拿巴出發往200多公里外的大數搜尋掃羅。找着之後，兩人在安提阿結伴工作了差不多一年。在這段時間，門徒‘最先在安提阿蒙上帝指引稱為基督徒’。(使徒行傳11：25，26)

在[克勞狄統治期間](../Page/克勞狄.md "wikilink")，[羅馬帝國境內多處發生大](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")[饑荒](../Page/饑荒.md "wikilink")。據猶太歷史家[約瑟夫斯透露](../Page/約瑟夫斯.md "wikilink")，耶路撒冷有“許多人因找不到食物而死”。於是，安提阿的門徒“定意提供救濟服務，把物資送給住在[猶地亞的弟兄](../Page/犹太行省.md "wikilink")，各人都量力而行。他們這樣做了，就由巴拿巴和掃羅經手，把物資送交衆長老”。\[3\]

### 跟随保罗传福音到海外

這事以後，发生了一件異乎尋常的大事。“他們執行公務服事耶和華，並且禁食，那時聖靈説：‘你們在所有人當中，要為我選出巴拿巴和掃羅，做我召他們去做的工作。’”耶和華通過聖靈，委派他們執行特别的任務。“這些人奉聖靈差遣，就下到[塞琉西亞](../Page/塞琉西亞.md "wikilink")，從那裏啟航往塞浦路斯去。”因此聖經把巴拿巴稱為使徒，意思是奉差遣的人。\[4\]

巴拿巴和保羅走遍塞浦路斯，其間幫助了島上的羅馬行省執政官士求·保羅歸信。然後他們起程前往[小亞細亞南岸的佩爾吉](../Page/小亞細亞.md "wikilink")；在那裏，[約翰·馬可離開他們](../Page/約翰·馬可.md "wikilink")，自行返回耶路撒冷去。（使徒行傳13：13）看來在此之前，由於巴拿巴的經驗比較豐富，旅程一直由他主導。可是從佩爾吉起，掃羅（後來的保羅）負責帶頭。\[5\]巴拿巴沒有為此感到不悦。巴拿巴是個成熟的基督徒，他謙卑地看出耶和華不單任用他，也重用他的同伴。耶和華運用他們兩人，把好消息帶到别的地區去。

在皮西迪亞的安提阿，保羅和巴拿巴被人驅逐出境。但在此之前，他們已把上帝的話語傳遍安提阿，有許多人接受了王國好消息。\[6\]在以哥念“有一大群猶太人和希臘人成了信徒”。保羅和巴拿巴花了好一段時間，“憑着耶和華的權柄大膽講論；上帝使標徵異兆通過他們的手行出來”。後來兩人聽聞反對者密謀要用石頭打他們，就機警地逃往利考尼亞的路司得和特庇去，在那裏繼續向人傳道。雖然巴拿巴和保羅在路司得險些喪命，他們卻繼續在當地“强化門徒，鼓勵他們持守信仰，又説：‘我們進上帝的王國，是必須經歷許多患難的。’”\[7\]

他们沒有畏縮不前，反而重返他們受過猛烈迫害的地方去强化當地的新門徒。他們很可能也把握機會，幫助一些具備資格的男子在新成立的會衆裏帶頭。

### 割礼之争

公元33年五旬節之後十六年左右，巴拿巴牽涉在一宗歷史性的事件裏——有關[割禮的爭論](../Page/割禮.md "wikilink")。當時“有些人從猶地亞下［到叙利亞的安提阿］來，開始教導弟兄説：‘你們不照摩西的規矩受割禮，就不能得救。’”巴拿巴和保羅從經驗看出，人得救根本不在乎受割禮，就跟這些人爭辯起來。可是，巴拿巴和保羅並沒有運用自己的權力，强迫别人接受他們的觀點。他們看出為了整個弟兄團體的長遠福利起見，這個爭論非徹底解決不可。他們把問題帶到耶路撒冷，交給治理機構處理，並且提出有建設性的報告。
治理機構作出決定後，揀選了幾個男子（包括保羅和巴拿巴）到安提阿，把決定告知當地的弟兄。治理機構説保羅和巴拿巴是他們“所愛的”，為了“主耶穌基督的名，連性命也不顧”。會衆讀過治理機構的來信和聽過弟兄的演講之後，“就因鼓勵的話而歡喜”，大受“强化”。\[8\]

### 與保羅發生爭執

巴拿巴有許多富於鼓勵的事迹，不过“安慰之子”也一樣是不完美的人。巴拿巴和保羅計劃第二次海外傳道旅程的時候，曾發生劇烈爭執。巴拿巴打算帶表兄弟約翰·馬可同去，保羅卻不同意，因為馬可在第一次海外傳道旅程中曾撇下他們離去。為了這件事，保羅和巴拿巴“勃然大怒，就彼此分手；巴拿巴帶着馬可啟航往塞浦路斯去”，“保羅選了[西拉](../Page/西拉.md "wikilink")”同行，跟巴拿巴分道揚鑣。（使徒行傳15：36-40）

不過，從這件事可以進一步了解巴拿巴的為人。一個學者説：“這正是巴拿巴一貫的優點。他願意信任馬可，再給他一個機會。”這個作家認為，可能“巴拿巴所表現的信心，使馬可回復自信，激發他再次履行自己的承諾”。事實表明巴拿巴對馬可的信心是正確的。後來連保羅也承認馬可在基督徒服事職務上對他很有用。\[9\]

## 注释

## 参考文献

### 引用

### 书目

  - Markus Öhler: *Barnabas. Der Mann in der Mitte*. Biblische Gestalten
    12. Evang. Verlagsanstalt, Leipzig 2005 ISBN 3-374-02308-8 (基于科学研究,
    通俗易懂)
  - Bernd Kollmann: *Joseph Barnabas. Leben und Wirkungsgeschichte*.
    Stuttgarter Biblische Studien 175, Stuttgart 1998. (基于科学研究, 条理清晰,
    通俗易懂)
  - Paul Krumme: *Barnabas, Sohn des Trostes*, Dillenburg, 1992, ISBN
    3-89436-041-0 (圣经人物系列) (通俗易懂, 实用)
  - Markus Öhler: *Barnabas. Die historische Person und ihre Rezeption
    in der Apostelgeschichte*. Wissenschaftliche Untersuchungen zum
    Neuen Testament 156. Mohr Siebeck, Tübingen 2003 ISBN 3-16-147977-7
    (科研著作)
  - Safiyya M. Linges : *Das Barnabas-Evangelium* (Broschiert). Verlag:
    Spohr (Juli 2004) , ISBN 3-927606-30-8
  - Robert A. Kraft: *The Apostolic Fathers*, Bd. 3, Barnabas and the
    Didache, hg. Robert Grant, New York: Thomas Nelson and Sons 1965,
    [aktualisierte
    Onlineausgabe](http://ccat.sas.upenn.edu/rs/rak/publics/barn/barndidintro.htm)

## 外部链接

  - [圣巴拿巴传记](https://web.archive.org/web/20080708205004/http://www.saintbarnabaschurch.org.uk/stbarnabasbiog.htm)
  - [使徒巴拿巴](http://www.barnabas.net)
  - [天主教百科全书: *St.
    Barnabas*](http://www.newadvent.org/cathen/02300a.htm)
  - [The Ecole Glossary about
    Barnabas](http://www2.evansville.edu/ecoleweb/glossary/barnabas.html)
  - [The Epistle of
    Barnabas](http://www.ccel.org/fathers2/ANF-01/anf01-41.htm)
  - [*St. Barnabas the
    Apostle*](https://web.archive.org/web/20051109023644/http://www.catholic-forum.com/saints/saintb12.htm)
  - [Catholic Encyclopedia: *The Epistle of
    Barnabas*](http://www.newadvent.org/fathers/0124.htm)
  - [犹太百科全书:
    Barnabas](http://jewishencyclopedia.com/view.jsp?artid=299&letter=B&search=Barnabas)
  - [Parish of St Barnabas in Tunbridge Wells,
    英格兰](http://www.sbarnabas.com)
  - [Barnabas Community Church, Shrewsbury, England,
    UK](http://www.barnabascommunitychurch.com)
  - [Cyprus44, the North Cyprus Guide: *St Barnabas Monastery and Icon
    Museum*](http://www.cyprus44.com/famagusta/st-barnabas-monastery.asp)

## 参见

  - [使徒行传](../Page/使徒行传.md "wikilink")
  - [使徒保罗](../Page/使徒保罗.md "wikilink")
  - [聖馬爾谷](../Page/聖馬爾谷.md "wikilink")
  - [割礼](../Page/割礼.md "wikilink")

{{-}}

[B](../Category/新约圣经中的人.md "wikilink")
[B](../Category/犹太教相关人物.md "wikilink")
[B](../Category/基督教先知.md "wikilink")

1.  《使徒行傳》14:14。
2.  参看使徒行傳9：26，27；加拉太書1：13，18，19。
3.  参看使徒行傳11：29，30；12：25；13：
4.  参看使徒行傳13：2，4；14：14。
5.  參看使徒行傳13：7，13，16；15：2。
6.  参看使徒行傳13：43，48-52
7.  参看使徒行傳14：1-7，19-22。
8.  参看使徒行傳15：1，2，4，25-32。
9.  参看提摩太後書4：11；可參閲歌羅西書4：10。